【抗衡中國】越南引入俄羅斯企業 擬共同開發南海天然氣資源

出訪河內的俄羅斯總理梅德維傑夫（圖中右），受到越南總理阮春福（圖中左）熱情接待。（美聯社）
近年來經濟成長迅速、被外界看好的越南，卻始終與鄰近的「老大哥」中國，存在著南海主權紛爭。無論是島嶼領土、領海或經濟海域範圍，經常成為中越兩國起爭執的導火線。
不願只能被動反擊的越南，抓住了有意擴張東亞勢力的俄羅斯，借助莫斯科的力量，共同開發蘊藏豐富天然資源的南海海域。在東南亞地區中，最常因南海議題和北京對嗆的國家，越南可算得上是「名列前茅」。
越南聯手俄羅斯開發南海天然氣
《日經亞洲評論》（Nikkei Asia Reviews）報導，參加完在巴布亞新幾內亞（Papua New Guinea）舉行的亞太經合會（APEC）後，俄羅斯總理梅德維傑夫（Dmitry Medvedev）19日出訪河內，先後與越南總理阮春福（Nguyen Xuan Phuc）、總書記阮富仲（Nguyen Phu Trong）會晤。
商議兩國共同開發南海天然氣計畫、並簽署高達100億美元（約新台幣3079億）雙邊貿易協定，強化俄越的盟友關係。但河內與莫斯科走得如此靠近，其地點又選在最敏感的南海地區，恐怕會引起中國方面強烈不滿和抗議。

俄羅斯石油公司位於越南頭頓外海、在南海海域上的探勘平台。（湯森路透）

相互「利用」的盟邦關係
事實上，過去因共產政權締結友邦，可多年來俄-越雙邊貿易互動卻並不熱絡，每年佔出口貿易比例甚至不到1%。
但從2012年開始，這兩個前共產陣營的老戰友，官方互訪與互動卻開始增溫，不僅越南高層多次出訪俄羅斯，就連普京（Vladimir Putin）也有5次出訪越南的經驗，明顯感受越南拉攏莫斯科的決心。
梅德維傑夫向媒體表示，「未來俄羅斯國營天然氣公司（Gazprom）和相關企業，將著手與越南國家石油公司（PetroVietnam）合作，共同在南海發掘天然氣資源。」

俄羅斯總理梅德維傑夫（圖左）與越共總書記、國家主席阮富仲（圖右）會面。（美聯社）
普京想成為東南亞的主要影響人之一
從越南當地媒體報導中，兩國簽訂的合作協議，範圍不僅只侷限於俄羅斯和越南兩國，還有相當程度地納入了歐亞經濟聯盟（Eurasian Economic Union），一個由莫斯科領頭、包含白俄羅斯、哈薩克、吉爾吉斯、亞美尼亞4國的經濟聯盟，讓貿易腹地可以更加寬廣。

俄羅斯總統普京對東南亞存有高度興趣。（美聯社）
逐漸走出經濟低迷的俄羅斯，也隨著總統普京的野心倍增，期望成為東南亞最活躍的「玩家」，「我相信，俄羅斯能為這塊高速成長的新興市場，提供最有潛力的機會和吸引人的利益。」

搵契哥睇場 支那仔

搬契哥出黎睇你敢唔敢郁

岩先大把支那仔/愛支病患者 J普京同沙特王子high five 制衡侵侵

全世界都當維尼帝狗咁撚

條友有撚政治智慧咩，內部權鬥就叻